\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
     
		Arhitektura sustava dijeli se na tri osnovna podsustava: 
		\begin{itemize}
			\item  Web poslužitelj (Server)
			\item  Web aplikacija
			\item  Baza podataka
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/arhitektura.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	
		\underbar{Web poslužitelj (Server)} je računalo na kojemu se izvršava web aplikacija. Njegova glavna zadaća je izvršavanje aplikacije i omogućavanje komunikacije između aplikacije i klijenata, odnosno web poslužitelja ili mobilnih aplikacija. Komunikacija se odvija preko HTTP protokola (\textit{engl. Hyper Text Transfer Protocol}), pomoću HTTP zahtjeva (\textit{GET, POST, PUT, DELETE}).
		
		\underbar{Web aplikacija} je aplikacija koja se izvršava na web poslužitelju, a glavna zadaća je omogućiti komunikaciju s bazom podataka, te izvršavanje korisničkih zahtjeva. Aplikacija se dijeli na dva podsustava (podaplikacije):
		\begin{packed_item}
			\item  front-end
			\item  back-end
		\end{packed_item}
	
		\underbar{Frond-end aplikacija} je aplikacija koja se pomoću HTML-a (\textit{engl. HyperText Markup Language}) prikazuje u web pregledniku. Ovaj dio aplikacije je zadužen za primanje korisničkih zahtjeva, te prosljeđivanje zahtjeva back-end dijelu aplikacije. Za izradu front-end aplikacije odabrali smo \textit{JavaScript} programski jezik u kombinaciji s \textit{React} radnim okvirom.
		
		\underbar{Back-end aplikacija} je aplikacija zadužena za obradu korisničkih zahtjeva i izvršavanje upita i modifikacija nad bazom podataka. Back-end dio aplikacije daje API (\textit{engl. Application Programming Interface}) za spajanje web fron-end i/ili mobilne aplikacije. Za izradu back-end aplikacije odabrali smo programski jezik (\textit{Java}) u kombinaciji s radnim okvirom (\textit{Spring Boot}). Za komunikaciju s bazom odabrali smo radni okvir (\textit{Hibernate}) koji automatizira stvaranje tablica u bazi i olakšava njihovo upravljanje.
		
		\underbar{Baza podataka} je podsustav zadužen za spremanje svih podataka važnih za rad aplikacije, uključujući podatke o korisnicima. Detalji su opisani u sljedećem poglavlju. Za naše potrebe odlučili smo koristiti PostgreSQL bazu podataka koja je jedna od najčešće korištenih baza podataka u profesionalnim aplikacijama.
	\eject

    
        

        

                
        \section{Baza podataka}
            

    Za potrebe naseg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu.
    Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedecih entiteta:
        \begin{packed_item}
            \item Korisnik
            \item Uloga
            \item KorisnikUloga
            \item Autoservis
            \item Mjesto
            \item Usluga
            \item Nalog
            \item Dijelovi
            \item AutoservisDijelovi
            \item AutoservisUsluga
            \item Recenzije
            \item Vozila
            \item ServisVozila
            \item ServisUslugaDijelovi
        \end{packed_item}
        \eject
        
            \subsection{Opis tablica}


                \textbf{Korisnik}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisniku aplikacije. Sadrži atribute: ID, ime, prezime, OIB i email korisnika te korisničko ime i lozinku za pristup računu. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Vozilo preko atributa id, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Recenzije preko atributa id i u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Korisnik Uloga preko atributa id.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}   \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator korisnika    \\ \hline
                    ime & VARCHAR & Osobno ime korisnika    \\ \hline 
                    prezime & VARCHAR & Osobno prezime korisnika \\ \hline
                    OIB & CHAR[11] & Osobni identifikacijski broj korisnika \\ \hline
                    lozinka & VARCHAR & 
                    Korisnikova lozinka za pristup računu \\ \hline
                    username & VARCHAR  & Korisnikova oznaka za pristup računu      \\ \hline 
                    email & VARCHAR & Osobni email korisnika  \\ \hline 
                    
                
                \end{longtabu}


                \textbf{Uloga}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o ulozi pojedinog korisnika. Sadrži atribute: id i naziv uloge. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom KorisnikUloga preko atributa id.
                    
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                        
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Uloga}}  \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator uloge    \\ \hline
                    naziv   & VARCHAR & Naziv uloge     \\ \hline 
                        
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{KorisnikUloga}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o vezi korisnika i uloge. Sadrži atribute: ID korisnika i ID uloge. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Uloga preko atributa ulogaId te u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa korisnikId.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik Uloga}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}korisnikId & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator korisnika    \\ \hline
                    \cellcolor{LightGreen}ulogaId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator uloge    \\ \hline 
                    
                \end{longtabu}
    
                \textbf{Autoservis}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o autoservisu. Sadrži atribute: ID, ime, OIB autoservisa i ulogaID te njegovu lokaciju. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Recenzije preko atributa id, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom AutoservisDijelovi preko atributa id, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom AutoservisUsluga preko atributa id, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom ServisVozila preko atributa id,  u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Uloga preko atributa ulogaId i u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Lokacija preko atributa lokacijaId.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Autoservis}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator autoservisa  \\ \hline
                    ime & VARCHAR & Ime autoservisa     \\ \hline 
                    OIB & CHAR[11] & Osobni identifikacijski broj autoservisa \\ \hline
                    \cellcolor{LightBlue}ulogaId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator uloge \\ \hline
                   	\cellcolor{LightBlue} lokacijaId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator lokacije \\ \hline
                    
                \end{longtabu}
                
                \textbf{Lokacija}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o lokaciji autoservisa. Sadrži atribute: ID lokacije, poštanski broj, ID ulice te kućni broj autoservisa. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko atributa id i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Mjesto preko atributa pbr.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lokacija}}   \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & VARCHAR  &   Jedinstveni brojčani identifikator lokacije \\ \hline
                    \cellcolor{LightBlue}pbr & INT & Poštanski broj mjesta   \\ \hline 
                    ulica & INT & Jedinstveni brojčani identifikator ulice    \\ \hline 
                    kucniBr & INT & Kućni broj autoservisa      \\ \hline 
                    
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{Mjesto}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o mjestu. Sadrži atribute: naziv i poštanski broj mjesta. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Lokacija preko atributa pbr.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Mjesto}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}pbr & INT & Poštanski broj mjesta   \\ \hline
                    naziv & VARCHAR   &   Naziv mjesta    \\ \hline
                    
                    
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{Usluga}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o uslugama. Sadrži atribute: id i opis usluge. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom ServisUslugaDijelovi preko atributa id i u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom AutoservisUsluga preko atributa id.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Usluga}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator usluge   \\ \hline
                    opis    & VARCHAR & Opis usluge     \\ \hline 
                    
                \end{longtabu}
            
	            \textbf{Nalog}
	            Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o nalozima za servis. Sadrži atribute: servis ID i vrsta naloga. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-One} s entitetom ServisVozila  preko atributa servisId.
	            
	            \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	            	
	            	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Nalog}}     \\[3pt] \hline
	            	\endfirsthead
	            	
	            	
	            	\hline 
	            	\endlastfoot
	            	
	            	\cellcolor{LightGreen}servisId & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator servisa   \\ \hline
	            	vrstaNaloga    & VARCHAR & Vrsta naloga     \\ \hline 
	            	
	            \end{longtabu}


                \textbf{AutoservisUsluga}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o uslugama pojedinog autoservisa. Sadrži atribute: ID autoservisa i ID usluge. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Usluga preko atributa uslugaId i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko atributa autoservisId.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AutoservisUsluge}}   \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}autoservisId & INT    &   Jedinstveni brojčani identifikator autoservisa  \\ \hline
                   	\cellcolor{LightGreen} uslugaId    & INT & Jedinstveni brojčani identifilator usluge   \\ \hline 
                
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{Dijelovi}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o dijelovima za vozila. Sadrži atribute: ID, naziv, opis i cijena dijela. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Autoservis Dijelovi preko atributa id i u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom ServisUslugaDijelovi preko atributa id.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dijelovi}}   \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}id & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator dijela vozila    \\ \hline
                    naziv & VARCHAR & Naziv dijela automobila   \\ \hline
                    opis    & VARCHAR & Opis dijela vozila      \\ \hline 
                    cijena  & FLOAT & Cijena dijela vozila      \\ \hline 
                
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{AutoservisDijelovi}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o dijelovima pojedinog autoservisu. Sadrži atribute: ID autoservisa i ID dijela za vozilo. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Dijelovi preko atributa dioId i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko atributa autoservisId.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AutoservisDijelovi}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}autoservisId & INT    &   Jedinstveni brojčani identifikator autoservisa  \\ \hline
                    \cellcolor{LightGreen}dioId   & INT & Jedinstveni brojčani identifikator dijela automobila    \\ \hline 
            
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{Recenzije}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisničkim recenzijama autoservisa. Sadrži atribute: ID korisnika, ID autoservisa, ocjena korisnika te detaljniji opis korisnikovog iskustva s autoservisom. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa korisnikId i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko atributa autoservisId.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recenzije}}  \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}korisnikId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator korisnika   \\ \hline 
                    \cellcolor{LightBlue}autoservisId & INT  &   Jedinstveni brojčani identifikator autoservisa  \\ \hline
                    ocjena & INT & Korisinikova ocjena autoservisa \\ \hline
                    opis & VARCHAR & Korisnikova povratna informacija na rad autoservisa \\ \hline
                    
                \end{longtabu}


                \textbf{Vozila}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o vozilima nekog korisnika. Sadrži atribute: registracijska oznaka vozila regOznaka, ID korisnika te marka vozila. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Servis Vozila preko atributa regOznaka i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa korisnikID.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vozila}}     \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}regOznaka & VARCHAR & Registracijska oznaka vozila    \\ \hline 
                   	\cellcolor{LightBlue} korisnikId & INT & Jedinstveni brojčani identifilator korisnika \\ \hline
                    marka & VARCHAR & Marka vozila \\ \hline
                
                \end{longtabu}


                \textbf{ServisVozila}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o odrađenim servisima nekog vozila. Sadrži atribute: identifikacijski broj servisa servisId, registracijska oznaka servisiranog vozila regOznaka, prijeđena kilometraža vozila kilometraza, ID autoservisa koji je obavio servis, datum i vrijeme servisa te vrstu servisa. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-One} s entitetom Nalog preko atributa servisId, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom ServisUslugaDijelovi preko atributa servisId, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Vozila preko atributa regOznaka i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Autoservis preko atributa autoservisId.
                
                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ServisVozila}}  \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}servisId & INT & Jedinstveni identifikacijski broj servisa      \\ \hline 
                    \cellcolor{LightBlue}regOznaka & VARCHAR & Registarska oznaka vozila      \\ \hline 
                    kilometraza & INT & Prijeđena kilometraža vozila      \\ \hline 
                    \cellcolor{LightBlue}autoservisId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator autoservisa \\ \hline
                    vrijeme & TIMESTAMP & Datum i vrijeme  servisa automobila \\ \hline
                    vrstaServisa & VARCHAR & Vrsta servisa automobila (redoviti ili izvanredni) \\ \hline
                    
                \end{longtabu}
                
                
                \textbf{ServisUslugaDijelovi}
                Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o obavljenim uslugama i korištenim autodijelovima prilikom pojedinog servisa vozila. Sadrži atribute: ID odrađenog servisa vozila, ID usluge koja je bila obavljena, ID korištenog dijela vozila. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-One} s entitetom Servis Vozila preko atributa servisId, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Usluga preko atributa uslugaId i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Dijelovi preko atributa dioID.

                \begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
                    
                    \hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ServisiUslugeDijelovi}}  \\[3pt] \hline
                    \endfirsthead
                    
                    
                    \hline 
                    \endlastfoot
                    
                    \cellcolor{LightGreen}servisId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator servisa \\ \hline
                    \cellcolor{LightGreen}uslugaId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator usluge \\ \hline
                    \cellcolor{LightGreen}dioId & INT & Jedinstveni brojčani identifikator dijelova automobila \\ \hline
                        
                \end{longtabu}

            
            \subsection{Dijagram baze podataka}
          
            \begin{figure}[H]
            	\includegraphics[scale=0.27]{slike/opp_BP_dijagram_final.png}
            	\centering
            	\caption{Dijagram baze podataka}
            	\label{fig:promjene}
            \end{figure}
            
            \eject
            
            
            
        \section{Dijagram razreda}
        
	        Na slikama 4.2, 4.3, 4.4, 4.5 su prikazani razredi koji pripadaju backend djelu MVC arhitekture. Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Razred User predstavlja korisnika aplikacije. Razred Role predstavlja uloge i ovlasti korisnika. Role može biti : Registered\_User, Auto\_Mechanic, Admin te Superuser. Registered\_User predstavlja korisnika koji je registriran u sustav i koji može koristiti njegove osnovne funkcionalnosti. 
	        Auto\_Mechanic predstavlja servisera koji ima pristup trenutno otvorenim radnim nalozima. Admin predstavlja vlasnika auto servisa koji je zadužen za dodavanje dijelova automobila u bazu podataka. Superuser predstavlja administratora sustava koji ima najveće ovlasti. Razred Autoservis opisuje vlasnika autoservisa koji se u aplikaciju registrira te prijavljuje pod imenom svog autoservisa. Razredi Location i Place opisuju lokaciju na kojoj se autoservis nalazi. Razred Part opisuje dio koji se koristi u servisu vozila. Razred Vehicle opisuje vozilo i razred VehicleService servis tog vozila koji počinje otvaranjem naloga, a to se opisuje razredom Order. Razred review opisuje recenziju autoservisa koji piše klijent. Razred Service opisuje uslugu koji nudi autoservis.
	        	
        	          
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/Model_Class_Diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio Model}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Sučelja RoleService, UserService, PartService, AutoservisService, ReviewService, VehicleService i VehicleServiceService su tu da osiguravaju logiku za rad na podacima. Sučelja služe kako bi se postigla modularnost koda. Poslovna logika i pravila su navedena u servisnom sloju koji za komunikaciju s bazom podataka koristi sučelja navedena na dijagramu 4.5. Razredi RoleServiceImpl, UserServiceImpl, PartServiceImpl, AutoservisServiceImpl, ReviewServiceImpl, VehicleServiceImpl i VehicleServiceServiceImpl implementiraju sučelja RoleService, UserService, PartService, AutoservisService, reviewService, VehicleService i VehicleServiceService. 
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.42]{slike/Service_Class_Diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio Service}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Na slici 4.4 su prikazani razredi UserController, JwtAuthenticationController, AutoServisController, VehicleController, PartController, VehicleServiceController, AutoservisReviewController i UserRoleController koji su zaduženi za kontrolu logike aplikacije i djeluju kao koordinatori između pogleda i modela u MVC arhitekturi. Oni primaju podatke od korisnika preko pogleda, zatim obrađuju korisničke podatke uz pomoć modela i vraćaju rezultat natrag u pogled.    
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/Controller_Class_Diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio Controller}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Na slici 4.5 prikazana su dva sučelja: RoleRepository, UserRepository, AutoservisRepository, VehicleRepository, PartRepository i ReviewRepository. Sučelja sadrže popis metoda koje izravno komuniciraju sa bazom podataka te vraćaju tražene podatke pozivatelju.
            
            \begin{figure}[H]
            	\includegraphics[scale=0.35]{slike/Repository_Class_Diagram.png}
            	\centering
            	\caption{Dijagram razreda - dio Repository}
            	\label{fig:promjene}
            \end{figure}
    
            
            
            
            \eject
        
        \section{Dijagram stanja}
            Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.7 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave korisniku se prikazuje početna stranica. Korisnik ima opciju pregledavanja i izmjene osobnih podataka. Također, korisnik ima mogućnost brisanja korisničkog računa pritiskom na "Obriši korisnički račun". Klikom na "Moja vozila" na početnoj stranici prikazuju se informacije o svim korisnikovim automobilima. Za odabrani automobil ima opciju uklanjanja s popisa automobila . Također, korisnik može dodati novo vozilo po želji pritiskom na gumb "Dodaj vozilo".  
            
            	\begin{figure}[H]
            	\includegraphics[scale=0.27]{slike/Dijagram_stanja_registrirani_korisnik.png}
            	\centering
            	\caption{Dijagram stanja}
            	\label{fig:promjene}
            \end{figure}
            
            
            \eject 
        
        \section{Dijagram aktivnosti}
        Dijagram aktivnosti prikazuje aktivnosti koje mogu različiti aktori obavljati pomoću aplikacije. Najvažniji dijelovi su mu akcije, koje su prikazane u pravokutnicima sa zaobljenim vrhovima, objekti prikazani pravokutnicima, grananja prikazana rombovima te oznaka početka i kraja aktivnosti.
            
             \subsection{Dodavanje autodijelova}
             Dodavanje autodijelova obavlja admin. Nakon uspješne prijave, admin odabire opciju pregleda autodijelova, na što aplikacija odgovara dohvaćanjem postojećih autodijelova iz baze podataka. Dohvaćeni autodijelovi se prikazuju zajedno sa gumbom za dodavanje novih autodijelova, na čiji klik adminu se otvori forma za dodavanje autodijelova. Zatim se provjerava jesu li navedena sva obvezna polja forme i ako nisu admina se vraća da dopuni/ispravi podatke. Ako su podaci ispravni kreiraju se autodijelovi i spremaju se u bazu podataka te se prikazuju na zaslonu. 
             	\begin{figure}[H]
             	\includegraphics[scale=0.47]{slike/DA_Dodavanje_dijelova.png}
             	\centering
             	\caption{UML Dijagram aktivnosti dodavanja dijelova}
             	\label{fig:promjene}
             \end{figure}
         
          \subsection{Dodavanje vozila korisnika}
          Nužan preduvjet za dodavanje vozila je  da je korisnik prijavljen u aplikaciju. Odabirom pregleda vozila, aplikacija šalje upit nad bazom za dohvat korisnikovih vozila. Nakon što se prikažu korisniku njegova vozila, ako ih ima, korisnik odabire opciju dodavanja svog vozila, pri čemu mu se otvori forma za popunjavanje detalja o vozilu.
          Zatim se istodobno šalje upit HUO registru za provjeru registarske oznake vozila, te se u aplikaciji provjeravaju ostali podaci. Ako nakon provjere podaci o vozilu nisu ispravni, korisnika se vraća da ispravi pogrešne podatke. Ako su podaci ispravni
          kreira se objekt vozilo i sprema se u bazu podataka. Na kraju aktivnosti se korisniku prikazuju sva njegova vozila.
          	\begin{figure}[H]
          	\includegraphics[scale=0.35]{slike/DA_Dodavanje_vozila.png}
          	\centering
          	\caption{UML Dijagram aktivnosti dodavanja vozila korisnika}
          	\label{fig:promjene}
          \end{figure}
      
      \subsection{Izvršavanje radnog naloga}
      Nakon prijave, serviser odabire opciju pregleda pristiglih naloga za obradu, nakon čega mu se oni prikazuju. Ako nema otvorenih naloga, ova aktivnost završava. Odabirom jednog od naloga, serviseru se prikazuju detalji o nalogu. Serviser nakon što izvrši usluge nad vozilom dodaje ih u aplikaciju. Serviser može unijeti i polovično izvršen nalog, npr. ako mu je kraj radnog vremena. Provjerom podataka s naloga kreiraju se nalozi i spremaju se u bazu podataka, nakon čega se prikazuju ostali nedovršeni nalozi.
      \begin{figure}[H]
      	\includegraphics[scale=0.45]{slike/DA_Popunjavanje_radnog_naloga.png}
      	\centering
      	\caption{UML Dijagram aktivnosti izvršavanja radnog naloga}
      	\label{fig:promjene}
      \end{figure}
            
            \eject
        \section{Dijagram komponenti}
        
             Dijagram komponenti prikazan na slici 4.8 opisuje organizaciju i međuovisnost
             komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
             dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se
             datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. Sve datoteke se izravno poslužuju preko App.js, tj. sa naslovne strane se može pristupiti svim datotekama. Frontend dio se sastoji od direktorija koji se sastoje
             od niza JavaScript datoteka koje su raspoređene u logičke cjeline nazvane po tipovima
             aktora koji im pristupaju. Sve JavaScript datoteke ovise o React biblioteci iz
             koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, forme i slično. Preko sučelja
             za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje
             podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. JpaRepository je zadužen
             za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli
             iz baze se šalju dalje MVC arhitekturi izravno preko sučelja Service, koji je implemetiran istoimenim razredom. Reactview
             komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa Moj autoservis aplikacijom
             te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke.
             
             \begin{figure}[H]
             	\includegraphics[scale=0.4]{slike/Component_diagram.png}
             	\centering
             	\caption{Dijagram komponenti}
             	\label{fig:promjene}
             \end{figure}
